\documentclass{article}

\usepackage		{amsfonts, amsmath, mathtools, amssymb}
\usepackage[portuguese]	{babel}
\usepackage		{gen5711}
\usepackage		{subfiles}
\usepackage[normalem]	{ulem}
\usepackage		{xcolor}
\usepackage		{mdframed}
\usepackage		{url}
\usepackage		{graphicx}

\newcommand\linkme[1]{
	{\fontsize{8pt}{8pt}\selectfont\url{#1}}
}

\begin{document}
	\title{Portfólio e Diário de Disciplina}
	\author{
		José Goudet Alvim\\
		\texttt{jose.alvim@usp.br}\\
		\textnumero{}USP 9793968
	}

	\maketitle
	
	\newpage

	\tableofcontents{}

	\newpage

	\aula{19/08/2021}
	\subfile{aulas/01}
	
	\aula{26/08/2021}
	\subfile{aulas/02}

	\aula{02/09/2021}
	\subfile{aulas/03}

	\aula{09/09/2021}
	\subfile{aulas/04}

	\aula{16/09/2021}
	\subfile{aulas/05}

	\aula{23/09/2021}
	\subfile{aulas/06}

	\aula{30/09/2021}
	

	\aula{07/10/2021}
	A aula do dia 07 foi infelizmente curta demais; uma vez que havia o 
	evento do MPEM. A discussão não foi exatamente sobre derivadas, mas eu
	acredito que os meus pontos foram melhor ilustrados no texto que eu 
	escrevi especificamente sobre o tema.

	Resumidamente, as concepções, como chama Thurston, são coisas que eu 
	chamaria de “aspectos”. Aspectos por que? Porque são perspectivas de,
	efetivamente, um mesmo fenômeno. Mas uma pessoa pode perguntar: “mas 
	de fato não são fenômenos diferentes? Eg. a derivada em uma variedade
	e a derivada na reta real?” --- a resposta é que \emph{reconhecer} que
	estes fenômenos \emph{são} idênticos é a marca de um pensamento 
	\emph{abstrato} e refinado.

	Abstração é magnificar o essencial e ocultar o irrelevante. E portanto
	uma visão rica e diversa sobre o \emph{fenômeno} derivabilidade 
	favorece o pensamento abstrato a respeito da mesma. Da mesma forma que 
	podemos encarar questões lógicas através de topologia, de reticulados, 
	de sistemas de substituição sintáticos, etc, podemos abordar a derivada
	\emph{como} uma aproximação linear em cada ponto, como uma taxa de 
	variação instantânea.

	O que determina a expertise de uma pessoa é saber qual perspectiva usar
	e sobretudo qual não usar em uma dada situação.

	\aula{14/10/2021}
	Voltamos a discutir um pouco do tema da derivada, mas este foi o dia 
	que apresentei a minha construção da bissecção do ângulo formado entre
	(as retas de) um par de segmentos restrita ao envólucro convexo dos 
	dados segmentos. 

	Eu tenho severos julgamentos sobre as pessoas que não valorizam a 
	geometria no ensino fundamental. Por uma razão: não tem atalhos, coisa
	que já era sabida na antiguidade quando se disse que não havia estrada
	Real para a geometria. Como não há atalhos, o sujeito é forçado a 
	de fato usar um pouco das rugas do cérebro. E uma vez exercitadas, o 
	horizonte se expande para os processos lógicos e elas não retornam ao 
	seu tamanho original.

	Uma pessoa não-lógica -- não irracional, mas simplesmente não iniciada
	-- sofre com problemas simples porque a intuição e experiência humana 
	não estão equipadas para resolver os problemas complexos que ocorrem na
	nossa vida complexa. Dos animais, o ser humano é único entre eles que 
	pode recorrer da inação para se tornar produtivo; parar e pensar antes 
	de agir. 

	Quantas pessoas se atrapalhariam menos se agissem de acordo com este 
	princípio? Quantas pessoas tomariam este caminho mais elevado de 
	resolução de problemas se um dia tivessem tido em mãos um compasso e 
	percebido que fazer círculos a esmo é a mesma coisa que não fazer nada: 
	não é possível fazer geometria sem pensar na disposição global dos 
	pontos, nas suas relações e só depois de suspender a ação do desenho, 
	tocar a ponta seca no papel e por um instante no próprio sonho 
	matemático.

	E quando essa afinidade com a totalidade se torna inata, e quando 
	soluções e demonstrações vertem dos nossos dedos como se fossem 
	naturais em uma dada área, e sobretudo quando \emph{apesar} da ampla
	experiência todas as coisas são ainda mais surpreendentes; então se 
	pode compreender a profundidade da beleza de coisas tão banais como 
	círculos.

	\aula{21/10/2021}
	Eu acredito que este dia eu não estava presente, não me senti muito 
	bem e não pude sair da cama, se não me falha a memória. Meu grupo não 
	chegou a falar, salvo engano. Mas isto foi corrigido na aula seguinte.

	\aula{28/10/2021}
	Ver acima.


	\aula{04/10/2021}
	Nossa apresentação correu bem, acredito. Não sem problema algum, porque
	essencialmente não ensaiamos. Por questões de logística, não foi 
	possível discutir os temas de maneira síncrona mais do que uma ou duas
	vezes, então muito do que foi combinado e escrito foi resultado de uma
	colaraboração assíncrona.

	Os problemas de conexão do Douglas também o atrapalharam, e alguns 
	pontos da nossa proposta realmente não estavam tão afinados como eu 
	desejaria. 

	Uma coisa que frustrou talvez não só a mim foi que, no decorrer da 
	disciplina, fomos expostos a muito jargão claramente técnico -- 
	“ementa” “conteúdo programático” etc. -- mas quase nenhuma fonte 
	definicional autoritativa. O fato é que estes termos, mesmo no âmbito 
	da educação, tem múltiplos significados e muitas vezes é impossível 
	dizer o que se deseja quando se pede que façamos “uma ementa” ou coisa
	do tipo.

	Evidentemente, como há uma tolerância mútua entre nós, isto não é um 
	problema; mas leva a muito mais esforço ser despendido do que 
	normalmente seria necessário e -- ainda -- resulta em um produto final
	inferior à sua potência.

	Também gostei muito da apresentação do grupo do Uriel. Os pontos deles
	foram pertinentes e eles estabeleceram um padrão bem alto para qualquer
	apresentação que poderia a suceder.

	Eu acredito que eu não vá comentar as apresentações uma a uma. 
	Geralmente quando eu tenho alguma opinião não trivial eu simplesmente a
	emito --- claro que a esta altura todos da turma já devem estar 
	cansados de saber ---, então vejo pouca razão de me estender se eu 
	já sou verborrágico e intransigente com picuinhas. Já fui pior, viu!

	\begin{thebibliography}{mmmm}
		\bibitem [\bf JM1] {Juan01}  Correspondência pessoal, 2021.
		\bibitem [\bf RFa] {Fajardo} 
			Lógica Matemática,
			Rogéio Augusto dos Santos Fajardo. 
			Editora edusp, São Paulo, 2017.
	\end{thebibliography}
\end{document}
